【新语丝电子文库(www.xys.org)】
————————————————
见你的微笑

白杨

　　并不是哪一个语文老师使我对鲁迅发生了兴趣。在我的印象里，也没
有过哪一个语文老师曾经精确地解说过鲁迅。课本里的鲁迅，冷静而尖刻，
让人望而生畏。

　　然而，当我看过他的书信和更多的作品之后，从中感受到的却是一种
沉痛。鲁迅所处的环境似乎并不安宁，这是我从前没有意识到的。从敌方
和己方射来明枪暗箭，他得分别作出答复。我时常想象他被自己人误解时
的心情，总是一次比一次更替他难过。这种心情，他在给较为亲近的人的
信中不止一次地述说过。

　　使鲁迅成为文学家的还有他的学问。在辱骂和恐吓之中，在写杂文之
外，他钩沉史料，终日辨析真伪。在纷纷扰扰之中还能专心考据，他在学
识方面的气量远非常人所及。

　　即使仅仅如此，我也已经出自内心地称他为“先生”了，然而事实比
我想象的还要复杂。

　　鲁迅先生的著作很多，他的论敌的书出版却不多；直到得到这本《被
亵渎的鲁迅》，对当初的情境才算略见一斑。这真是触目惊心。我一直以
为鲁迅先生的论敌也是用沉静的态度说理的人们，谁知在长篇大论之中，
竟真的是充满了“辱骂和恐吓”！“胁迫于幻影的病人的精神错乱”、
“人道主义的裸体照相”、“战战兢兢的恐怖病者”等等都被加在鲁迅先
生的头上。此外，先生还“为布尔乔亚（小资产阶级）当了一条忠实的看
家狗”、“对于普罗列塔利亚（无产者）是一个最恶毒的煽动家”。而浪
漫的郭沫若除了指责先生是“文艺战线上的封建余孽”外，还把先生同陈
源、高长虹的论战比作了“猩猩与猩猩战”。

　　先生所遭受的人身攻击令人瞠目结舌。在提到此事时他说：“或曾用
笔墨相讥，但大战斗却都为着同一的目标，决不日夜记着个人的恩怨”。
这才是鲜为人知的先生的胸襟和气魄。

　　读过这些文章，才能够更深刻地了解鲁迅先生的忍辱负重。他在一封
信中提起过自己在做文章和教书之间的踌躇，“如写点东西，大概于中国
怕不无好处，不写也可惜”；“研究一种关于中国文学的事，一定也可以
说出别人没有见到的话来，所以放下也似乎可惜”。可惜先生一直没有过
一个可以专心做学问的环境，因为他是一个负责的中国人，绝不可以有所
见而默不作声。

　　曾经风行一时的流派都已烟消云散，而先生的文章却始终如金石般厚
重。而他所受到的污蔑和诋毁，甚至在他死后也不曾停止过。这一点，我
想，他早有预料。“有缺点的战士终竟是战士，完美的苍蝇终竟不过是苍
蝇”。这是先生对自己的了解，也是他对人类的信念。

　　从前还读过一篇《风干的鲁迅》，写了先生的悲哀。他被置于一个高
不可攀的地位，使人敬而远之。从这种地位上看待他的，就有教过我的几
位语文老师，或者还有更多的语文老师和他们的学生。这的确是先生的悲
哀。

　　我仍然不完全了解鲁迅先生，因为我不完全了解历史，还没有找到一
本关于那个年代的系统的历史书。我也不能够理解鲁迅先生的所有作品，
因为我还缺乏阅历，不能深刻地领会他的思想。我记得他在《墓碣文》中
说：“待我成尘时，你将见我的微笑！”

　　我也并不很能欣赏这种惨伤的意境，但我觉得这里有先生的自白，沉
毅而恳挚。读先生的文章，想到这些文章即使在今日也还往往切中时弊，
我似乎真的见到了先生的微笑，沉毅而恳挚。

中国青年报1999.7.16.
———————————————
【新语丝电子文库(www.xys.org)】
